<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>

   <p>Sažetak</p>


   <p>Ovaj projekat se piše o utjecajima turskog jezika, specifično turskog jezika iz Osmanskog
      Carstva, na bosansku literatura ispitivanjem pjesme iz žanra Sevdaha. Vrlo važno ženru Sevdahu
      je osjećanje čežnju i ljubav koja ne može biti. Način istraživanja je nađenje odakle je svaka
      rijeć u tekstu. Ovi tekstovi su dio kulturne spoznaje u Bosni, zato može da se istraživaju ove
      tekstove kao malu reprizentaciju kulturnog jezika Bosne i Bosanaca. </p>


   <p>Korišćenje ovaj sajt</p>


   <p>U stranici koja se zove „tekstovi“ može načititi tekstove čirilicom ili latinskom. Ako vi
      hoćete načiti čirilicom, šukaj „Bos-čir,“ ili latinskom „Bos-lat.“ Ovaj sajt je napisan prvo
      na engleskom, zbog toga možete također načitati njegovu komentariju i njegovu strukturu na
      engleskom. Za istraživati proklo rijeći treba da istraživati tekstove na bosanskom, i ne može
      ih naučiti na engleskom. Zato nema prijevode pjesma na engleskom ovdje. </p>


   <p>Bosanski kao jezik ili dijalekat</p>


   <p>Puno ljudi msli da bosanski jezik, hrvatski jezik, srpski jezik, i crnogorski jezik su
      dialekti jednog jezika koji se zove srpsko-hrvatski jezik ili hrvatsko-srpski jezik. Ovo ima
      nije tačno sada zato što generalno u bivšoj Jugoslaviji ljudi kažu da svaki ovih jezika je
      razlik. Imanje svoj jezik može biti dio samostalnosti ovih kraja. Ako se vide ovi jezici kao
      dijalekati jednog južno-slavenskog jezika ili kao četiri setre-jezike, šta je najvažnije je da
      nema hijerarhiku među njih. Naravno nije uvijek lako znati odakle je svaka pjesma, zato što
      granice su promijenje puno puta i ovi pjesnici su se kažu s različitim imenama identiteta.
      Sevdah je uvijek misljen kao bosanski žanr, i zbog toga može biti dobar primjer kad se hoće
      istraživati specifično bosansku literaturu i kulturu.</p>


   <p>Početak istraživanja – Nađenje tekstove i ih standardiziranje</p>


   <p>Naravno prvi dio istraživanja za svaki projekat koj istraživa literaturu i jezik je nađenje
      tekstove koji se istraživuju. S pomoći bibliotekarima u Univerzitetu u Pitsburgu, našao sam
      nekoliko napisanih izvora (Možete naći imena ovih izvora na stranici «bibliografija».) Onda
      tekstovi su napisani u «XML» dokumentu, koj je transformisan «Regular Expressions»-ima
      («RegEx»-ima), za staviti svaki rijeć u elementu koj se zove &lt;origin&gt;, svaki stih u
      elementu koj se zove &lt;l&gt; i svaku stancu u elementu koj se zove &lt;lg&gt;. Napisao sam
      pjevane tekstove, s pomoći Doktorke Ljiljane Đurašković, slušanjem, i poslje toga ih sam
      transformisao isto «RegEx»-ima. Svaki tekst, svaka pjesma, je napisana u «XML» dokumentu na
      čirilicom, zato što transformiranje čirliricom na latinskom je lakše od transformiranja
      latinskom na čirilicom. Svako slovo na čirilicom može ima jedno ili dva slova na latinskom,
      ali zato što na latinskom ima jedno ili dva slova za svako slovo čirilicom, je kompleksnije. </p>


   <p>Zatim, istraživao sam odakle je svaka rijeć, i poslje toga dao sam imena toga na atributu
      (@lang=””), i napisao sam generalnu informaciju o pjesmi u elementu koj se zove &lt;meta&gt;
      iznad elementa &lt;body&gt; koj ima tekst pjesme. Svaki «XML» dokument je potvrđen s shemom
      «Relax NG» za standardizirati ove dokumente. </p>


   <p>Napisanje ovaj sajt</p>


   <p>Disciplina koja se zove na angliskom «digital humanities» koristi najvažnije digitalne alate
      za istraživati tekstove, ali jako je važno također koristiti ove alate za prezentirati ove
      tekstove i ovu istraživu. Ovdje, ovaj sajt, pravljen na «github», je ovaj način prezentiranja.
      Nekoliko elemenata ovog sajt-a, koje je važno meni, su malo kompleksije, ali radi također da
      ovaj sajt je bolje. Prvo ovih elemenata je koristenje «XSLT» da rade da sve ovog sajt-a je na
      čirilicom i također na latinskom.</p>


   <p>Često, dicipline istraživanja ima konceptualni centar u zapadnoj evropi, zato kad govornici
      engleskog jezika, francuzkog jezika ili njemačkog jezika istraživju tekstove na drugim
      jezicima, skoro uvijek prezentuju na engleskom, francuzkom ili njemačkom nego jezikom tekstova
      ili jezikom iz kulture odakle je tekst. Ja hoću da nemam ovaj problem napisanjem istraživanje
      i analizu bilingualno. S ove strane, netko može koristiti cijeli sajt na Bosanskom i također
      ili s latinskim slovima ili s čirilicim slovima, ili na engleskom.</p>


   <p>Anaaliza na kraju</p>


   <p>Na kraju analize ovih tekstova treba raditi statistike za svaki tekst samostalno i također
      zajedno, i poslje toga, ih prezentovati kao «Scalable Vector Graphic» («SVG»). Ove
      transformaicije su rađene «XSLT»-om dokumentu kao transformacijsko scenario. Ove grafike su
      zaveršeni dio projekta prije napisanja analizu podaca.</p>


   <p>Generalni sadržaj</p>


   <p>Generalon, nešto koje sam očekivao, najviši je broj rijeća iz ovih pjesama koji su iz
      slavenskih jezika. Mislio sam da to bi bilo zato što Bosanski je slavenski jezik. Druge
      najviši je broj rijeća iz turskog jezika. Očekivao sam to zbog utjecaja turske kulture na ovom
      žanru muzike i na Bosanskoj kulturi istovremeno s ne samo početkom ove kulture pjesama ali
      također veliki dio Bosanskog kulturnog naslijeđa.</p>


   <p>Broj rijeća iz drugih jezika je vrlo nisok, kad ga viđete poslje broja iz Turskog i
      slavenskog, zato što ove rijeće su dolaizle naturalnom karakteristikom jezika. Kad govornici
      imaju kontakt s govornicima drugog jezika i druge kulture, oni ću pozajmiti rijeće iz ovog
      novog jezika u svojem jeziku.</p>


   <p>Specifično o rijećima</p>


   <p>MIRIS : Ovaj koncept treba ovim pjesama, zato što ima ova pjesma puno opisanja cvijeće i bašte
      koje bi bile vrlo popularne u Bosni kad je kontrol imalo Osmansko carstvo. Ova rijeć dolazi u
      Bosanskom iz Grčkog jezika, iz staro-grčkog “μύρον“ koj znači neke slatke ulje.</p>


   <p>RUŽA : Ova rijeć dolazi iz latinskog jezika, iz “rosa” koja je dolazila u latinskom jeziku iz
      staro-grčkog “ροδόν.” Za ovaj projekat, napisao sam da ova rijeć je došala samo iz latinskog
      nego iz njene majke, staro-grčki jezik, zato što orfografija je sličniji latinskom nego
      staro-grčkom.</p>
</text>
