<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
    <p>Сажетак</p>

    <p>Овај пројекат се пише о утјецајима турског језика, специфично турског језика из Османског
        Царства, на босанску литература испитивањем пјесме из жанра Севдаха. Врло важно женру
        Севдаху је осјећање чежњу и љубав која не може бити. Начин истраживања је нађење одакле је
        свака ријећ у тексту. Ови текстови су дио културне спознаје у Босни, зато може да се
        истраживају ове текстове као малу репризентацију културног језика Босне и Босанаца. </p>

    <p>Коришћење овај сајт</p>

    <p>У страници која се зове „текстови“ може начитити текстове чирилицом или латинском. Ако ви
        хоћете начити чирилицом, шукај „Бос-чир,“ или латинском „Бос-лат.“ Овај сајт је написан прво
        на енглеском, због тога можете такођер начитати његову коментарију и његову структуру на
        енглеском. За истраживати прокло ријећи треба да истраживати текстове на босанском, и не
        може их научити на енглеском. Зато нема пријеводе пјесма на енглеском овдје. </p>

    <p>Босански као језик или дијалекат</p>

    <p>Пуно људи мсли да босански језик, хрватски језик, српски језик, и црногорски језик су
        диалекти једног језика који се зове српско-хрватски језик или хрватско-српски језик. Ово има
        није тачно сада зато што генерално у бившој Југославији људи кажу да сваки ових језика је
        разлик. Имање свој језик може бити дио самосталности ових краја. Ако се виде ови језици као
        дијалекати једног јужно-славенског језика или као четири сетре-језике, шта је најважније је
        да нема хијерархику међу њих. Наравно није увијек лако знати одакле је свака пјесма, зато
        што границе су промијење пуно пута и ови пјесници су се кажу с различитим именама
        идентитета. Севдах је увијек мисљен као босански жанр, и због тога може бити добар примјер
        кад се хоће истраживати специфично босанску литературу и културу.</p>

    <p>Почетак истраживања – Нађење текстове и их стандардизирање</p>

    <p>Наравно први дио истраживања за сваки пројекат кој истражива литературу и језик је нађење
        текстове који се истраживују. С помоћи библиотекарима у Универзитету у Питсбургу, нашао сам
        неколико написаних извора (Можете наћи имена ових извора на страници «библиографија».) Онда
        текстови су написани у «XML» документу, кој је трансформисан «Regular Expressions»-има
        («RegEx»-има), за ставити сваки ријећ у елементу кој се зове &lt;origin>, сваки стих у
        елементу кој се зове &lt;l> и сваку станцу у елементу кој се зове &lt;lg>. Написао сам
        пјеване текстове, с помоћи Докторке Љиљане Ђурашковић, слушањем, и посље тога их сам
        трансформисао исто «RegEx»-има. Сваки текст, свака пјесма, је написана у «XML» документу на
        чирилицом, зато што трансформирање чирлирицом на латинском је лакше од трансформирања
        латинском на чирилицом. Свако слово на чирилицом може има једно или два слова на латинском,
        али зато што на латинском има једно или два слова за свако слово чирилицом, је комплексније. </p>

    <p>Затим, истраживао сам одакле је свака ријећ, и посље тога дао сам имена тога на атрибуту
        (@lang=””), и написао сам генералну информацију о пјесми у елементу кој се зове &lt;meta>
        изнад елемента &lt;body> кој има текст пјесме. Сваки «XML» документ је потврђен с схемом
        «Relax NG» за стандардизирати ове документе. </p>

    <p>Написање овај сајт</p>

    <p>Дисциплина која се зове на англиском «digital humanities» користи најважније дигиталне алате
        за истраживати текстове, али јако је важно такођер користити ове алате за презентирати ове
        текстове и ову истраживу. Овдје, овај сајт, прављен на «github», је овај начин презентирања.
        Неколико елемената овог сајт-а, које је важно мени, су мало комплексије, али ради такођер да
        овај сајт је боље. Прво ових елемената је користење «XSLT» да раде да све овог сајт-а је на
        чирилицом и такођер на латинском.</p>

    <p>Често, дициплине истраживања има концептуални центар у западној европи, зато кад говорници
        енглеског језика, французког језика или њемачког језика истраживју текстове на другим
        језицима, скоро увијек презентују на енглеском, французком или њемачком него језиком
        текстова или језиком из културе одакле је текст. Ја хоћу да немам овај проблем написањем
        истраживање и анализу билингуално. С ове стране, нетко може користити цијели сајт на
        Босанском и такођер или с латинским словима или с чирилицим словима, или на енглеском.</p>

    <p>Анаализа на крају</p>

    <p>На крају анализе ових текстова треба радити статистике за сваки текст самостално и такођер
        заједно, и посље тога, их презентовати као «Scalable Vector Graphic» («SVG»). Ове
        трансформаиције су рађене «XSLT»-ом документу као трансформацијско сценарио. Ове графике су
        завершени дио пројекта прије написања анализу подаца.</p>

    <p>Генерални садржај</p>

    <p>Генералон, нешто које сам очекивао, највиши је број ријећа из ових пјесама који су из
        славенских језика. Мислио сам да то би било зато што Босански је славенски језик. Друге
        највиши је број ријећа из турског језика. Очекивао сам то због утјецаја турске културе на
        овом жанру музике и на Босанској култури истовремено с не само почетком ове културе пјесама
        али такођер велики дио Босанског културног наслијеђа.</p>

    <p>Број ријећа из других језика је врло нисок, кад га виђете посље броја из Турског и
        славенског, зато што ове ријеће су долаизле натуралном карактеристиком језика. Кад говорници
        имају контакт с говорницима другог језика и друге културе, они ћу позајмити ријеће из овог
        новог језика у својем језику.</p>

    <p>Специфично о ријећима</p>

    <p>МИРИС : Овај концепт треба овим пјесама, зато што има ова пјесма пуно описања цвијеће и баште
        које би биле врло популарне у Босни кад је контрол имало Османско царство. Ова ријећ долази
        у Босанском из Грчког језика, из старо-грчког “μύρον“ кој значи неке слатке уље.</p>

    <p>РУЖА : Ова ријећ долази из латинског језика, из “rosa” која је долазила у латинском језику из
        старо-грчког “ροδόν.” За овај пројекат, написао сам да ова ријећ је дошала само из латинског
        него из њене мајке, старо-грчки језик, зато што орфографија је сличнији латинском него
        старо-грчком.</p>
</text>
